\input makra 

\tit Vytvořte tuto stránku \TeX{}em

Vaším úkolem je vytvořit zdrojový text pro \TeX{}, po jehož zpracování získáte pokud možno co nejvěrněji tento PDF výstup.
Není nutná absolutní věrnost, například odstavce se mohou zalomit jinak. Můžete použít jakýkoli balíček maker nad \TeX{}em, tj. \LaTeX{}, Context, Plain\TeX{}, Op\TeX{}, {\tt luacsplain} či cokoli jiného. Textový obsah tohoto PDF můžete „nabrat myší“ a převést jej do textové podoby, nemusíte to tedy přepisovat znovu. {\it Nám jde hlavně o formu}.
 
Přidám několik nápověd. Okraje jsou nastaveny 2 cm z každé strany pro papír A4. Velikost písma/řádkování je 11/13.5 bodů, odsazení odstavců je nastaveno na 35 bodů. Informaci o rodině použitých fontů v PDF souboru zjistíte například pomocí:
\medskip
{\tt pdffonts ukol.pdf}
\medskip
Sestavte tabulku o počtech studentů FIT v roce 2019 ve studijních programech:
\bigskip
\hbox to \hsize{\hfil
	\table{lccccccc}{\crll \tskip.4em
		\kern1pt			& \multispan2 Bakalářský 	\kern4pt	
						& \multispan2 Magisterský 	\kern4pt
						& \multispan2 Doktorský 	\kern4pt 
						&{\bf celkem} 			\cr
						& P* 	& K 	& P 	& K 	& P 	& K 	& 	\cr 	\tskip.2em
		\noalign{\kern\hhkern}										\crl	\tskip.2em
		Informatika 			& 1683 	& 129 	& 412 	& 0 	& 28 	& 24 	& {\bf 2276} 	\cr
		{\it Z toho počet žen} 		& 208 	& 18 	& 42 	& 0 	& 2 	& 3 	& 273 		\cr
		{\it Z toho počet cizinců} 	& 387 	& 21 	& 82 	& 0 	& 1 	& 2 	& 493 		\cr	\tskip.1em
														\crll 	\tskip.8em
		\multispan8  \hbox {* Poznámka: P \char123\  prezenční forma, K \char123\  kombinovaná forma}  \cr 
	}\hfil}
\bigskip

\hbox to \hsize{\pretolerance=10000
%pridaj vecicku nech nekrici
\vtop{\hsize=5.2cm\noindent Zkuste vytvořit tři sloupce, které jsou vertikálně umís\-těny tak, že mají společně zarovnaný první řádek.}
\hfil
\vtop{\hsize=5.2cm\noindent Všechny tři sloupce mají stej\-nou šířku 5,2\thinspace cm. \TeX{} musí začít dělit slova daleko čas\-těji. Je dobré si zkontrolovat, zda máte zapnuty české vzory dělení slov.}
\hfil
\vtop{\hsize=5.2cm\noindent Dám malou nápovědu. K vy\-tvoření takových tří sloupců stačí dát vedle sebe (to zna\-mená do společného {\tt\char`\\hbox}) třikrát {\tt\char`\\vtop}.}
}
\bigskip

Napište matematický vzorec:
\smallskip
\fontfam[Schola]
$$
\textstyle{\int\ }\displaystyle x^2\cos \it{a} x\ \rm{d} x = {2x \over \it{a}^2} \cos \it{a}x + \left(\ {x^2 \over \it{a}} - {2 \over \it{a} ^3}\ \right) \sin \it{a}x,\kern 10pt\forall\ \it{a} \in \bbchar{R} \setminus\displaystyle {\tt\char`\{} {\rm 0} \} .
$$

\pretolerance=1000
\smallskip
\Capinsert Nakonec přidám trochu zajímavější úkol. Pokud jej nebudete mít, budu to tolerovat. Vy\-tvoříte odstavec začínající velkým písmenem jako v této ukázce. Úloha sestává ze dvou
problémů: vytvořit obdélníkové prázdné místo v bloku odstavce a vložit do něj zvět\-šené písmeno. Napovím, že první problém se řeší vhodným nastavením primitivních registrů
\seq{hangindent} a \seq{hangafter} a druhý problém vyžaduje vložit \seq{vbox} do takto vytvořeného místa, který obsahuje zvětšené písmeno. Například dáte
\medskip
{\tt \seq{llap}{\tt\char`\{}\seq{vbox} to0pt{\tt\char`\{}\seq{kern}<něco>\seq{hbox}{\tt\char`\{}<větší písmeno>{\tt\char`\}}\seq{vss}{\tt\char`\}}{\tt\char`\}}}
\medskip
\noindent na začátek odstavce. Stačí, když to vyřešíte jen pro toto jediné písmeno N. Obecné řešení pro \LaTeX{}
nabízí balíček {\tt lettrine} a pro Plain\TeX{} najdete marka například na stackexchage v odpovědi\fnote{\url{\tt https://tex.stackexchange.com/questions/186701/}} od uživatele wipet.

Nezoufejte, pokud na vše nepřijdete hned napoprvé. S odevzdáním úkolu máte čas do
5.\thinspace týdne semestru a do té doby se o \TeX{}u třeba ještě něco dozvíte z přednášek a cvičení.


\bye
